**勤工助学**（或**勤工俭学**、**勤工儉讀**）指在学习的同时通過[兼職或假期工作](../Page/兼職.md "wikilink")，获得报酬以资助自身的学习和生活，在[台灣稱之為](../Page/台灣.md "wikilink")**半工半讀學生**（簡稱**工讀**、**工讀生**），香港則稱為**半工半讀**或**半工讀**。

此詞在[中华人民共和国教育部和](../Page/中华人民共和国教育部.md "wikilink")[中华人民共和国财政部联合制定了](../Page/中华人民共和国财政部.md "wikilink")《高等学校学生勤工助学管理办法》和《共青团中央、教育部关于进一步做好大学生勤工助学工作的意见》（中青联发〔2005〕14号）等文件、指示及办法而被确定。

## 沿革

1912年初，[汪精卫](../Page/汪精卫.md "wikilink")、[李石曾](../Page/李石曾.md "wikilink")、[蔡元培](../Page/蔡元培.md "wikilink")、[吴玉章等人发起](../Page/吴玉章.md "wikilink")“留法俭学会”，认为“今共和初立，欲造成新社会、新国民，更非留学莫济，而尤以民气民智先进之国为宜。兹由同志组织留法俭学会，以兴勤俭苦学之风，以助其事之实行也。”4月在[北京成立留法预备校](../Page/北京.md "wikilink")。

1915年，[李石曾](../Page/李石曾.md "wikilink")、[蔡元培](../Page/蔡元培.md "wikilink")、[吴玉章等人在](../Page/吴玉章.md "wikilink")[法國](../Page/法國.md "wikilink")[巴黎成立](../Page/巴黎.md "wikilink")“留法学生俭学会”，帮助更多的中国人走出国门学习[西学](../Page/西学.md "wikilink")，掀起一股勤工俭学留學法國的風潮。\[1\]
参加勤工儉學運動的中国留学生，包括[周恩來](../Page/周恩來.md "wikilink")、[邓小平](../Page/邓小平.md "wikilink")、[张振华等著名人士](../Page/张振华.md "wikilink")。早期的勤工俭学和爱国救国活动联系一起，爱国人士为求改变中国弱势和引进西方科学文化。

隨勤工活动对象逐渐从留学学生回归到大多数的国内学生中去，勤工俭学日渐成熟。社会、学校倡导“生活节俭，课余勤工”的勤工俭学思想，并通过国家[助学金帮助学生安心学习](../Page/助学金.md "wikilink")。其针对的，是那些经济困难但想通过勤工來继续求学的贫困学生。勤工活动使得众多[学校成立了勤工组织](../Page/学校.md "wikilink")，從而對大量学生继续求学有着巨大作用。

由于目前中国大陆生活条件的迅速提高和国力的迅猛发展，逐渐形成“勤工者未必俭学者”的转变。继承了勤工俭学的内涵，勤工俭学的发展而跳出了原先陈旧的体制和形式结合实际、实践的一种改进。随着其需求增加，大多高校都设置了专门管理勤工助学的部门，提供的勤工助学岗位针对补贴贫困生。\[2\]
学生不仅希望改善生活，实际上都希望得到锻炼，带来实践的提高、思想的磨砺，增強對[社会认识](../Page/社会.md "wikilink")。对于勤工助学的勤工俭学活动及报酬，中华人民共和国财政部、教育部有亦对之作出一些原则性规定\[3\]，以求保障学生和保证学生的安全。勤工助学隨发展除將成为社会实践形式之一，也将原有“俭学”内涵完全更新成“助学”，帮助学生在校的学习、知识的学习、能力的学习、实践的学习等，及增加学生的创业活动。

## 參見

  - [兼職](../Page/兼職.md "wikilink")
  - [勤學里](../Page/勤學里.md "wikilink")

## 參考資料

  - 陈三井：〈[陈炯明与留法勤工俭学运动](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=1002247010)〉。

[Category:勞工](../Category/勞工.md "wikilink")
[Category:學生](../Category/學生.md "wikilink")

1.  《勤工助学的历史考察及现状分析》，罗建国，湖南师范大学教育科学学报2003年02期
2.  [如何让大学生勤工助学两全其美](http://www.jyb.com.cn/xwzx/gdjy/sxkd/t20070216_65797.htm)，《中国教育报》，2007年02月16日
3.  [勤工助学酬金不能低于所在地方规定的最低工资标准](http://202.123.110.3/wszb/zhibo90/content_669907.htm)
    ，教育部2007年第12次新闻发布会